<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó C++:<link xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=-0uMOANtCPA">https://www.youtube.com/watch?v=-0uMOANtCPA</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó Java:<link xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=TGpmeDn7KBY">https://www.youtube.com/watch?v=TGpmeDn7KBY</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: https://github.com/Amsekal/Bhax/tree/master/bhax_textbook_IgyNeveldaProgramozod/Welch  Illetve https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/kezdo/elsojava/PolarGen.java#l10                
        </para>
        <para>
A kód maga igen egyszerű. Először is, szükség lesz egy osztályra:

        </para>
<programlisting language="c"><![CDATA[class PolarGen
{
public:
  PolarGen ()
  {
    nincsTarolt = true;
    std::srand (std::time (NULL));
  }
   ~PolarGen ()
  {
  }
  double kovetkezo ();

private:
  bool nincsTarolt;
  double tarolt;

};
}]]></programlisting> 
        <para>
Az osztályt PolarGennek nevezzük el. Ebben az osztályban 2 privát tag lesz, a boolean tipusu változó, a nincsTarolt, ami azt fogja jelezni számunkra, hogy van e eltárolt érték, és egy double tipusu tarolt nevű változó. A konstruktorban megváltoztatjuk a nincsTarolt értékét igazra, majd létrehozunk egy random számot a srand() függvény segitségével. A destruktort üresen hadjuk. Ezen kivül a kovetkezo alprogram fejlécét találjuk az osztály definiciójában.

        </para>  
<programlisting language="c"><![CDATA[ double
PolarGen::kovetkezo ()
{
  if (nincsTarolt)
    {
      double u1, u2, v1, v2, w;
      do
	{
	  u1 = std::rand () / (RAND_MAX + 1.0);
	  u2 = std::rand () / (RAND_MAX + 1.0);
	  v1 = 2 * u1 - 1;
	  v2 = 2 * u2 - 1;
	  w = v1 * v1 + v2 * v2;
	}
      while (w > 1);

      double r = std::sqrt ((-2 * std::log (w)) / w);

      tarolt = r * v2;
      nincsTarolt = !nincsTarolt;

      return r * v1;
    }
  else
    {
      nincsTarolt = !nincsTarolt;
      return tarolt;
    }
}

}]]></programlisting>   
        <para>
Hogy a program működjön is, szükség van a kovetkezo alprogramra. Itt, ha a nincsTarolt értéke igaz, akkor egy matematikai képletet fog alkalmazni, hogy végbemenjen a polártranszformáció. A tarolt kap egy értéket a képlet alapján, majd a boolean változót hamisra állitjuk. Ha a nincsTarolt értéke hamis, igazra állitjuk, és visszaadjuk a tarolt értékét.
        </para>  
<programlisting language="c"><![CDATA[ int
main (int argc, char **argv)
{
  PolarGen pg;

  for (int i = 0; i < 10; ++i)
    std::cout << pg.kovetkezo () << std::endl;

  return 0;
}
}]]></programlisting>  

        <para>
Ezek után már csak egy dolgunk maradt, megirni a főfüggvényt. Deklarálunk egy változót ami a PolarGen osztályhoz tartozik, a pg-t, majd egy for ciklusban többször is meghivjuk a következő függvényt, ennek következtében több eredményt is kapunk. A for ciklus után véget ér a program.
        </para>   
        <para>
A java kód is pontosan ugyanezen alapok mellett iródott, egyetlen különbség, hogy ott csak egyszer lesz meghivva az alprogram, igy csak egy eredményt kapunk.
        </para>       
        <para>
Érdekesség, hogy létezik a Sun programozói által készitett Random.java file, ami nagyban hasonlit az általunk elkészitett megoldáshoz.
        </para>  
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C-ben az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:   6.6-os feladatban             
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:     6.6-os feladatban           
        </para>
    </section>        
                        
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: 6.6-os feladatban               
        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  6.6-os feladatban
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: https://www.youtube.com/watch?v=a_K2EWM53tg
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  https://gitlab.com/nbatfai/bhax/-/blob/master/distance_learning/ziv_lempel_welch/z3a18qa_from_scratch.cpp
        </para>
  
        <para>
            Ahogyan látható, az előző feladatokban el kellett készitenünk egy binfát, amit folyamatosan fejlesztünk. Az egyszerűség kedvéért, én az összes alpontot ebben a feladatban fogom bemutatni. 
        </para>                  
             <para>
A Bináris fa egy különleges szerkezet, mivel minden gyökér maximum 2 utóddal rendelkezhet, egy jobboldaliva és egy baloldalival. Előfordulhat olyan eset is, amikor csak az egyik oldalon rendelkezik utóddal, vagy nem rendelkezik egyel sem. A mi binfánk esetében a csomópontokban tárol értékek egyesek és nullások lesznek.
</para> 
<para>
Amikor megkapjuk azt az értéket, legyen most ez 1,amit be szeretnénk tenni a fába, a következő folyamat fog lezajlani: megnézzük, hogy az aktuális csomópontnak/ helyi gyökérnek (legelső gyökér egy '/'-t tárol) van e 1-es utódja. Ha van, a dolgunk egyszerű, az 1-es lesz a következő helyi gyökér. Ha nincs, akkor létrehozunk egy új csomópontot, és az ő utódja lesz az 1. Azt, hogy melyik elemnél tartunk egy pointer mutatja, mikor új csomópontot hozunk létre, ez a pointer visszatér az eredeti gyökérre, a /-re. Ugyanez az algoritmus akkor is, ha az érték 0.
</para>    
<para>
A feladat teljes megétéséhez pár fogalom tisztázásra szorul:
</para> 
<para>
Rekurzió: Rekurzió a programozásban nem jelent mást, mnthogy egy alprogram úgy végzi el a feladatát, hogy segitségül saját magát hivja meg. Fontos megjgyezni, hogy a rekurzió egy úgynevezett verem memóriát használ, ami képes megtelni, esetenként túlcsordulni. Rekurzivan lehet megoldani különböző kereséseket, de akár a backtracking megirásában is segithet.
</para> 
<para>
Konstruktor: Egy osztály metódusa, úgynevezett tagfüggvény, amely akkor hivódik meg ha létrejön az objektum. Fontos hogy a neve azonos kell legyen az osztályéval, nem hivható meg közvetlenül, és nem tartalmazhat visszatérési értéket
</para> 

<para>
Destruktor: A konstruktorhoz hasonlóan ez is egy tagfüggvény, akkor hivódik meg, ha az objektum megszűnik. A neve azonos az osztályéval, de előtte egy ~-nek kell szerepelnie. Használati szabályai azonosak a konsruktorral
</para> 
<para>
Hogy ezt meg tudjuk valósitani, szükségün lesz egy BinFa osztályra, amit jelen esetben BinTreenek fogunk hivni. Ebben az osztályban használni fogunk még egy osztályt, ami a csomópontok használatában fog segiteni, ezt Node-nak nevezzük el.
</para>       
     
<programlisting language="c"><![CDATA[ #include <iostream>

template <typename ValueType>
class BinTree {

protected:
    class Node {
        
    private:
        ValueType value;
        Node *left;
        Node *right;
        int count{0};
        
        // TODO rule of five
        Node(const Node &);
        Node & operator=(const Node &);
        Node(Node &&);
        Node & operator=(Node &&);
        
    public:
        Node(ValueType value): value(value), left(nullptr), right(nullptr) {}
        ValueType getValue(){return value;}
        Node * leftChild(){return left;}
        Node * rightChild(){return right;}
        void leftChild(Node * node){left = node;}
        void rightChild(Node * node){right = node;}
        int getCount(){return count;}
        void incCount(){++count;}        
    };

}]]></programlisting> 
          
<para>
A Node osztályban a value értékben lesz eltárolva az érték amivel dolgozni szeretnénk, utánna pedig 2 mutatót is deklarálunk, ami a két lehetséges utódra mutat, végül pedig egy integer változót, amivel számolni fogunk. A következő sorokban tiltjuk a másoló/mozgató konstruktor és másoló értékadást.
</para> 
<para>
Publicban található meg a konstruktor, ahol értéket adunk az előbb bevezetett változóknak, a value változó megkapja az értéket, a pointerek, mivel kezedtben nincs utódjuk, nem mutatnak semmire. Ezek után létrehozunk alprogramokat, az első 3 egyszerű érték visszaadás, az utánnuk következő kettővel a pointert tudjuk majd állitani, a getCount visszaadja a count értékét, az incCount pedig a count értékét növeli. Most, hogy készen vagyunk a Node osztállyal, következhet a BinTree osztály befejezése.
</para>  
<programlisting language="c"><![CDATA[ 

 Node *root;
    Node *treep;    
    int depth{0};
    
private:     
    // TODO rule of five
    
public:
    BinTree(Node *root = nullptr, Node *treep = nullptr): root(root), treep(treep) {
        std::cout << "BT konstruktor" << std::endl;        
    }
    
    BinTree(const BinTree & old) {
        std::cout << "BT masolo konstruktor" << std::endl;
        
        root = cp(old.root, old.treep);
        
    }
    
    Node * cp(Node *node, Node *treep) 
    {
        Node * newNode = nullptr;
        
        if(node)
        {
            newNode = new Node(node->getValue());
            
            newNode->leftChild(cp(node->leftChild(), treep));            
            newNode->rightChild(cp(node->rightChild(), treep));
            
            if(node == treep)
                this->treep = newNode;
        }
        
        return newNode;
    }
    
    
    BinTree & operator=(const BinTree & old) {
        std::cout << "BT masolo ertekadas" << std::endl;
        
        BinTree tmp{old};
        std::swap(*this, tmp);
        return *this;
    }
    
    BinTree(BinTree && old) {
        std::cout << "BT mozgato konstruktor" << std::endl;
        
        root = nullptr;
        *this = std::move(old);
    }
       
    BinTree & operator=(BinTree && old) {
        std::cout << "BT mozgato ertekadas" << std::endl;
        
        std::swap(old.root, root);
        std::swap(old.treep, treep);
        
        return *this;
    }
    
    ~BinTree(){
        std::cout << "BT destruktor" << std::endl;
        deltree(root);
    }
    BinTree & operator<<(ValueType value);
    void print(){print(root, std::cout);}
    void print(Node *node, std::ostream & os);
    void deltree(Node *node); 

};

template <typename ValueType, ValueType vr, ValueType v0>
class ZLWTree : public BinTree<ValueType> {

public:
    ZLWTree(): BinTree<ValueType>(new typename BinTree<ValueType>::Node(vr)) {
        this->treep = this->root;
    }
    ZLWTree & operator<<(ValueType value);
    
    
};
}]]></programlisting>  
<para>
Kezdésként készitünk még 2 pointert, egyet a gyökérnek, egyet a fának, és egy integer változóra is szükség lesz, hogy a mélységet is nyomon tudjuk követni. Itt is szükség lesz egy konstruktorra, és hogy nyomon tudjuk követni a dolgokat, egy kiiratás is szerepet kap. Létrehozunk még egy másoló- és mozgató értékadás meg mozgatás konstruktort is. A mozgatást egy swap függvénnyel oldjuk meg, itt meg kell adni a két csomópontot amit cserélnénk. Fontos észrevenni, hogy nem csak a csomópontok cserélődnek, hanem a mutatók is.
</para>   
<para>
A másolás egy kicsit bonyolultabb, itt használjuk majd a Node * cp-t is. Ezzel a kóddal rekurzió segitségével tudjuk létrehozni a fa másolatát. Végezetül a shiftelést definiáljuk, ennek következtében tudunk a main függvényben értéket adni majd a programnak, ami alapján felépül a fa.
Azonban ezt egy template-ben csináljuk meg.</para>  

<programlisting language="c"><![CDATA[ 

template <typename ValueType>
BinTree<ValueType> & BinTree<ValueType>::operator<<(ValueType value)
{
    if(!treep) {
       
        root = treep = new Node(value);
        
    } else if (treep->getValue() == value) {
        
        treep->incCount();
        
    } else if (treep->getValue() > value) {
        
        if(!treep->leftChild()) {
            
            treep->leftChild(new Node(value));
            
        } else {
            
            treep = treep->leftChild();
            *this << value;
        }
        
    } else if (treep->getValue() < value) {
        
        if(!treep->rightChild()) {
            
            treep->rightChild(new Node(value));
            
        } else {
            
            treep = treep->rightChild();
            *this << value;
        }
        
    }
    
    treep = root;
    
    return *this;
}
}]]></programlisting>  

<para>
A fenti kódban látható a fa felépitése, az alapján amit a fentiekben leirtam. A programban található még egy template ami a fa mélységét számolja ki és kiiratja (bejárja) a fát, de mivel ez csak számolás és kiiratás, erre nem térnék ki külön.
</para>    

<programlisting language="c"><![CDATA[ template <typename ValueType>
void BinTree<ValueType>::deltree(Node *node) 
{
    if(node)
    {
        deltree(node->leftChild());
        deltree(node->rightChild());
        
        delete node;
    }
    
}
}]]></programlisting>  
<para>
Ez a template felelős a fa törléséért, először az utódokat törli, majd végül a helyi gyökeret.
</para>    
   <programlisting language="c"><![CDATA[ int main(int argc, char** argv, char ** env)
{ bts << "alma" << "korte" << "banan" << "korte";
    
    bts.print();
    
        
}
}]]></programlisting> 

<para>
A main függvényben már semmi dolgunk nincs, csak felhasználni az eddig készitett kódokat. A bts-be shiftelünk szavakat, de mivel a shifteléshez irtunk egy programot, igy a szavakból fát fog késziteni, amit a print utasitással iratunk ki.
</para>   
  </section>  


   <section>          
    <title>Minecraft MALMÖ -5x5x5 </title>

    <para>Forrás link: <link xlink:href="https://github.com/Amsekal/Bhax/blob/master/5x5.py">
                <filename>Github link</filename>    </link>
    </para>
    <para>
Hasonlón egy előző feladathoz, itt is Steve látásával fogunk foglalkozni. A feladat egyszerű része megnövelni a látótávolságot, itt csak a számokat kell átirni. A nehézségek akkor kezdődnek, amikor ezeket az információkat kell feldolgozni, de a MALMÖ oldalán találhatunk segitséget.
    </para>
   </section>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>   
         
